趋化因子受体**CXCR4**是[趋化因子](../Page/趋化因子.md "wikilink")[基质细胞衍生因子-1](../Page/基质细胞衍生因子-1.md "wikilink")（CXCL12）的特异受体\[1\]\[2\]。CXCL12对[淋巴细胞有强烈的趋化作用](../Page/淋巴细胞.md "wikilink")。该受体是用来提取纯化[艾滋病毒的几个趋化因子受体之一](../Page/人类免疫缺乏病毒.md "wikilink")。现在还不清楚是否出现使用CXCR4的人类免疫缺乏病毒是免疫缺乏的原因还是后果。

另外，CXCR4还可能人类[胚胎发育中的着床过程中起作用](../Page/胚胎.md "wikilink")。

作为趋化因子受体与配体，CXCR4和CXCL12比较特殊，他们是一配一的受体配体关系。绝大数趋化因子受体有多个配体，一个趋化因子可以结合到两个或多个受体。

CXCR4的配体CXCL12在[造血干细胞移居](../Page/造血干细胞.md "wikilink")[骨髓在起重要作用](../Page/骨髓.md "wikilink")\[3\]。影响或阻断CXCR4受体配体结合，可以调节造血干细胞的迁徙，这对骨髓造血干细胞移植可能十分有用。目前的试验药物有：[粒细胞集落刺激因子](../Page/粒细胞集落刺激因子.md "wikilink")（Granulocyte
colony-stimulating factor）和Plerixafor（AMD3100）。但这些药物尚未临床使用。

CXCR4在体内大部分组织和器官上都有表达，它是由352个氨基酸组成的GPCR(G蛋白偶联受体)，具有七次穿膜结构。
CXCR4参与体内多种生理机制，包括参与HIV-1病毒侵染【1】，造血功能【2】，胚胎发育【3-7】，及肿瘤迁移等【8】。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

1.  Dragic, T., An overview of the determinants of CCR5 and CXCR4
    co-receptor function. J Gen Virol, 2001. 82(Pt 8): p. 1807-14.
2.  Maekawa, T. and T. Ishii, Chemokine/receptor dynamics in the
    regulation of hematopoiesis. Intern Med, 2000. 39(2): p. 90-100.
3.  Nagasawa, T., et al., Defects of B-cell lymphopoiesis and
    bone-marrow myelopoiesis in mice lacking the CXC chemokine
    PBSF/SDF-1. Nature, 1996. 382(6592): p. 635-8.
4.  Tachibana, K., et al., The chemokine receptor CXCR4 is essential for
    vascularization of the gastrointestinal tract. Nature, 1998.
    393(6685): p. 591-4.
5.  Zou, Y.R., et al., Function of the chemokine receptor CXCR4 in
    haematopoiesis and in cerebellar development. Nature, 1998.
    393(6685): p. 595-9.
6.  McGrath, K.E., et al., Embryonic expression and function of the
    chemokine SDF-1 and its receptor, CXCR4. Dev Biol, 1999. 213(2): p.
    442-56.
7.  Lu, M., E.A. Grove, and R.J. Miller, Abnormal development of the
    hippocampal dentate gyrus in mice lacking the CXCR4 chemokine
    receptor. Proc Natl Acad Sci U S A, 2002. 99(10): p. 7090-5.
8.  Burger, J.A. and T.J. Kipps, CXCR4: a key receptor in the crosstalk
    between tumor cells and their microenvironment. Blood, 2006. 107(5):
    p. 1761-7.

</div>

[Category:细胞因子受体](../Category/细胞因子受体.md "wikilink")

1.  Deng H, et al., Identification of a major co-receptor for primary
    isolates of HIV-1. Nature. 1996 Jun 20;381(6584):661-6.
2.  Oberlin E, et al., The CXC chemokine SDF-1 is the ligand for
    LESTR/fusin and prevents infection by T-cell-line-adapted HIV-1.
    Nature. 1996 Aug 29;382(6594):833
3.  Zou YR, Kottmann AH, Kuroda M, Taniuchi I, Littman DR. Function of
    the chemokine receptor CXCR4 in haematopoiesis and in cerebellar
    development. Nature. 1998 Jun 11;393(6685):595-9.